<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
नई दिल्ली।। भारतीय टीम को रोजारियो (अर्जेंटीना) में 29 अगस्त से शुरू होने वाले महिला हॉकी वर्ल्ड कप में मुश्किल पूल मिला है। भारतीय टीम महाराज कृष्ण कौशिक की मार्गदर्शन में शिद्दत से इसकी तैयारियों में जुटी है। यह टूर्नामेंट 29 अगस्त से 11 सितंबर तक होगा। भारत की महिला हॉकी टीम ने हाल ही में चीन का दौरा किया और फिलहाल वह न्यू जीलैंड के दौरे पर है। भारतीय की उम्मीदें इस वर्ल्ड कप में गरीब मजदूर की बेटी रानी रामपाल और कप्तान सुरिंदर कौर के साथ गोलरक्षक दीपिका मूर्ति पर हैं। भारत को यदि इस वर्ल्ड कप में अच्छा प्रदर्शन करना है तो उसे यह उम्मीद करनी होगी कि उसके अनुभवी सेंटर हाफ ममता खरब जल्द से जल्द फिट हो जाएं। भारत को 12 टीमों इस वर्ल्ड कप में पूल 'ए' में मौजूदा वर्ल्ड और ओलिंपिक चैंपियन हॉलैंड , सशक्त ऑस्ट्रेलिया , जर्मनी, जापान और न्यू जीलैंड के साथ रखा गया है। मेजबान अर्जेंटीना, चीन। स्पेन , इंग्लैंड, साउथ कोरिया और साउथ अफ्रीका की टीमें पूल 'बी' में हैं । भारत अपने अभियान का आगाज पूल 'ए' में टूर्नामेंट के दूसरे दिन हॉलैंड के खिलाफ मैच कर करेगा। टूर्नामेंट का उद्घाटन मैच चीन और साउथ कोरिया के बीच खेला जाएगा। महिला वर्ल्ड कप का कार्यक्रम इस प्रकार है : 29 अगस्त पूल बी : चीन वि. साउथ कोरिया, स्पेन वि. इंग्लैंड तथा अर्जेंटीना वि. साउथ कोरिया। 30 अगस्त पूल ए : हॉलैंड वि. भारत, जर्मनी वि. न्यूजीलैंड तथा ऑस्ट्रेलिया वि. जापान। 31 अगस्त पूल बी : चीन वि. इंग्लैंड, साउथ अफ्रीका वि. स्पेन, अर्जेंटीना वि. साउथ कोरिया। 1 सितंबर पूल ए : भारत वि. ऑस्ट्रेलिया, हॉलैंड वि.न्यूजीलैंड तथा जर्मनी वि. जापान। 2 सितंबर पूल बी : साउथ अफ्रीका वि. चीन, इंग्लैंड वि. साउथ कोरिया तथा स्पेन वि. अर्जेंटीना। 3 सितंबर पूल ए : भारत वि. जर्मनी, ऑस्ट्रेलिया वि. हॉलैंड तथा जापान वि. न्यूजीलैंड। 4 सितंबर पूल बी : इंग्लैंड वि. साउथ अफ्रीका, साउथ कोरिया वि. स्पेन तथा चीन वि. अर्जेंटीना। 5 सितंबर पूल ए : भारत वि. जापान, जर्मनी वि. हॉलैंड तथा न्यूजीलैंड वि. ऑस्ट्रेलिया। 6 सितंबर पूल बी : स्पेन वि. चीन, साउथ कोरिया वि. साउथ अफ्रीका तथा अर्जेंटीना वि. इंग्लैंड। 7 सितंबर पूल ए : भारत वि. न्यूजीलैंड, हॉलैंड वि. जापान तथा ऑस्ट्रेलिया वि. जर्मनी। 8 सितंबर : विश्राम का दिन । 9 सितंबर : क्लासिफिकेशन मैच : 11 - 12वें के लिए मैच : पूल 'ए' में छठे वि. पूल 'बी' में छठे स्थान पर रही टीमों के बीच। और सेमीफाइनल 10 सितंबर : क्लासिफिकेशन मैच। नौंवे -दसवें के लिए मैच : पूल 'ए' में पांचवें वि. पूल 'बी' में पांचवें स्थान पर रही टीमों के बीच । सातवे-आठवें स्थान के लिए मैच : पूल 'ए' में चौथे वि. पूल 'बी' में चौथे स्थान पर रही टीमों के बीच। पांचवें-छठे स्थान के बीच मैच : पूल 'ए' में तीसरे वि. पूल 'बी' में तीसरे स्थान पर रही टीमों के बीच। 11 सितंबर : तीसरे स्थान के मैच (सेमीफाइनल में हारने वाली दोनों टीमों के बीच) । और फाइनल।
</TEXT></DOC>