<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
एनबीटी न्यूज॥ गाजियाबाद ब्लड डोनेशन कैंप लगाकर जिले से बाहर ब्लड ले जाने वालों पर स्वास्थ्य विभाग की कड़ी नजर रहेगी। विद्यावती मुकंं दलाल डिग्री कॉलेज को स्वास्थ्य विभाग ने ब्लड डोनेशन कैंप लगाने की परमिशन इसलिए दी कि वह एकत्रित ब्लड को स्थानीय स्वास्थ्य विभाग को ही उपलब्ध कराएं। इस ब्लड को किसी भी शर्त पर शहर से बाहर नहीं भेजा जाएगा। परेशान टीचर्स <ILTIMEX TYPE="D">गुरुवार</ILTIMEX> को स्वास्थ्य विभाग में सीएमओ डॉ. शरद त्यागी से मिलने पहुंची। जहां उन्होंने अपनी समस्याएं सीएमओ को बतलाई। बाद में आधा ब्लड सरकारी ब्लड बैंक को उपलब्ध कराए जाने पर समझौता हो गया। स्वास्थ्य विभाग में पहंुची विद्यावती मुकंदलाल गर्ल्स डिग्री कॉलेज की एजुकेशन डिपार्टमेंट की रीडर डॉ. इंद्राणी ने सीएमओ डॉ. शरद त्यागी को बताया कि कॉलेज के संस्थापक <ILTIMEX TYPE="D">दिवस</ILTIMEX> पर <ILTIMEX TYPE="D">5 जनवरी</ILTIMEX> को ब्लड डोनेशन कैंप लगाया जाता है। जिसके माध्यम से लगभग 200 यूनिट ब्लड एकत्रित कर लिया जाता है। ऑल इंडिया रेड क्रॉस सोसाइटी से डॉक्टर की टीम पहुंचकर ब्लड एकत्रित करते हुए दिल्ली ले जाती है। इस मौके पर कॉलेज में ब्लड डोनेट करने ऐसे डोनर भी पहुचंते है जो कि <ILTIMEX TYPE="P">लंबे समय</ILTIMEX> से <ILTIMEX TYPE="F">प्रत्येक वर्ष</ILTIMEX> कॉलेज क ो ब्लड डोनेट करने में भूमिका निभाते है। इनको कॉलेज की तरफ से एक कार्ड उपलब्ध कराया जाता है ताकि बाद में इन्हें और इनके परिजन को ब्लड की आवश्यकता पड़ने पर रेडक्रॉस सोसायटी से ब्लड उपलब्ध करा दिया जाएं। समस्या सुनने के बाद सीएमओ डॉ. शरद त्यागी ने ब्लड की कमी से जूझ रहे सरकारी स्तर पर ब्लड बैंक के बारे में अवगत कराया। उन्होंने बताया कि इस प्रकार जिले से कैम्प के माध्यम से ब्लड एकत्रित होकर दूसरे शहरों में चला जाएगा तो यहां पर ब्लड बैंक से आवश्यकता पड़ने पर सीरियस केसों में भी ब्लड नहीं मिल पाएगा। सरकारी स्तर पर बने ब्लड बैंक से काफी मात्रा में गरीबों, लावारिसों और हादसे के शिकार को ब्लड मुहैया करा दिया जाता है। एक यूनिट ब्लड सरकारी स्तर पर मात्र 800 रुपये में जबकि प्राइवेट स्तर पर इसके लिए 4 हजार तक रुपये चुकाने पड़ते है। समस्या सुनने के बाद उन्होंने कैंप के जरिए एकत्रित ब्लड में से आधा ब्लड स्वास्थ्य विभाग को उपलब्ध कराने के निर्देश दिए। इस संबंध में सीएमओ डॉ. शरद त्यागी ने बताया कि <ILTIMEX TYPE="P">आने वाले समय</ILTIMEX> में जिले में लगने वाले ब्लड कैंप पर स्वास्थ्य विभाग की कड़ी नजर रहेगी ताकि यहां लगने वाले कैंप के जरिए ज्यादा से ज्यादा ब्लड जुटाया जा सकें। ब्लड की कमी से जूझ रहा सरकारी ब्लड बैंक एमएमजी हॉस्पिटल में ही जिले का एकमात्र सरकारी ब्लड बैंक है। जिस पर देहात क्षेत्रों के स्वास्थ्य केंद्र भी निर्भर हंै। इस ब्लड बैंक में 500 यूनिट ब्लड एकत्रित करने की कैपेसिटी है। जिसमें से वर्तमान में केवल 150 यूनिट ब्लड एकत्रित हैं और इसमेें भी नेगेटिव ब्लड ग्रुप की संख्या मात्र दो यूनिट है। यह ब्लड बैंक <ILTIMEX TYPE="P">पूरे वर्ष</ILTIMEX> ब्लड की कमी से जूझता रहता है। इस ब्लड बैंक का लगभग 40 पर्सेंट ब्लड जननी सुरक्षा योजना में ही खर्च हो जाता है।
</TEXT></DOC>