<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
गुड़गांव ।। <ILTIMEX TYPE="D">दीपावली</ILTIMEX> के बाद शहर में छठ की तैयारियां जोरों पर हैं। खासकर शहर के सबसे बड़े शीतला माता मंदिर में छठ की तैयारियों को लेकर लोगों में खासा उत्साह है। <ILTIMEX TYPE="F">हर साल</ILTIMEX> की तरह <ILTIMEX TYPE="D">इस साल</ILTIMEX> भी यहां सूर्य को अर्घ्य देने के लिए श्रद्धालुओं की भीड़ जुटेगी। मंदिर प्रांगण में ही करीब 10 हजार औरतों के ठहरने की व्यवस्था की जा रही है। मंदिर में छठ आयोजन पूर्वांचल जन कल्याण मंच की ओर से किया जा रहा है। मंच के महामंत्री रामेश्वर ने बताया कि 11 तारीख को खरना मनाया जाएगा जो गाय के दूध, चावल और गुड़ से तैयार की गई खीर होती है। इसे खाकर व्रतधारी अपने व्रत की तैयारी करते हैं। इसके बाद <ILTIMEX TYPE="D">12 तारीख को शाम</ILTIMEX> के अर्घ्य की तैयारी की गई है और <ILTIMEX TYPE="D">13 तारीख को सुबह</ILTIMEX> के अर्घ्य के लिए भी सभी तैयारियां पूरी की जा चुकी हैं। इस समारोह के दौरान <ILTIMEX TYPE="D">संध्या</ILTIMEX> अर्घ्य, बच्चों द्वारा कृष्ण सुदामा, राधा-कृष्ण व साई बाबा से संबंधित झांकियों का प्रदर्शन किया जाएगा। इसके अलावा छठी माता की झांकी भी निकाली जाएगी। <ILTIMEX TYPE="D">इसी दिन रात</ILTIMEX> को भोजपुरी कलाकारों द्वारा माता का गुणगान भी किया जाएगा। उन्होंने कहा कि <ILTIMEX TYPE="D">12 की रात</ILTIMEX> को कार्यक्रम के समापन के बाद <ILTIMEX TYPE="D">सुबह</ILTIMEX> के अर्घ्य के लिए यहां करीब 10 हजार महिलाओं के ठहरने की व्यवस्था की जा रही है। <ILTIMEX TYPE="D">13 तारीख को सुबह</ILTIMEX> शंख ध्वनि के बीच प्रात:कालीन अर्घ्य समापन समारोह का आयोजन होगा जिसके बाद <ILTIMEX TYPE="D">दिन के दो बजे</ILTIMEX> मूर्ति विसर्जन कार्यक्रम आयोजित किया जाएगा। क्या है विशेषता छठ पर्व शक्ति की उपासना का पर्व है। <ILTIMEX TYPE="D">इस दिन</ILTIMEX> छठी माता की पूजा होती है। चूंकि सूर्य भी शक्ति का प्रमुख स्रोत माना जाता है। इसलिए भक्त सूर्य की प्रमुखता से उपासना करते हैं। इस पर्व पर जहां सूर्य भगवान से शक्ति और वैभव की कामना की जाती है वहीं छठी माता से अपने संतानों की रक्षा और उम्र वृद्धि की कामना होती है। इस पर्व का आयोजन मुख्य रूप से बिहार और नेपाल के तराई वाले इलाकों में किया जाता है। <ILTIMEX TYPE="P">दो दिन</ILTIMEX> तक चलने वाले छठ पूजा में व्रत धारक <ILTIMEX TYPE="D">एक दिन पहले</ILTIMEX> खरना खाकर व्रत के लिए तैयारी शुरू करता है। इसके बाद <ILTIMEX TYPE="D">दूसरे दिन</ILTIMEX> व्रत रखने के दौरान सांध्यकालीन अर्घ्य की तैयारी शुरू होती है। इस दौरान डाल सजाई जाती है जिसका बहुत महत्व होता है। क्या है महत्व इस पर्व का वैज्ञानिक और आध्यात्मिक दोनों तरह का महत्व है। छठ पर्व के दौरान सूर्य जिस नक्षत्र में विचरण करता है वहां से उसकी किरणें काफी प्रभावकारी हो जाती हैं। अब यदि छठ पर्व से ठीक <ILTIMEX TYPE="D">दो दिन पहले</ILTIMEX> नमक तत्व का त्याग कर दिया जाए और छठ के दौरान कमर भर पानी में खड़ा होकर सूर्य का ध्यान और उसके दर्शन किए जाएं तो इस दौरान सूर्य से निकलने वाली किरणें व्रत धारी के शरीर में धनात्मकता का संचार करती हैं। आध्यात्मिक तौर पर इस व्रत में छठी माता की पूजा और सूर्य भगवान के दर्शन से कई प्रकार की मनोकामनाएं पूरी होती हैं।
</TEXT></DOC>