<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
एक संवाददाता।। फरीदाबाद फरीदाबाद के गांवों में किसानों को अच्छी कीमत पर बायोगैस संयंत्र कृषि विभाग उपलब्ध करवा रहा है, लेकिन फरीदाबाद में बायोगैस संयंत्र लगाने में किसान अपनी दिलचस्पी नहीं दिखा रहे हैं। इसके चलते <ILTIMEX TYPE="F">हर साल</ILTIMEX> बायोगैस लगाने के लिए मिलने वाला टारगेट भी पूरा नहीं हो पाता है। फरीदाबाद के किसानों द्वारा बायोगैस संयंत्र को लगाने में दिलचस्पी न लेने का सबसे बड़ा कारण किसानों का हाईटैक हो जाना है। क्योंकि हर जगह किसानों की जमीनों पर नए सेक्टर विकसित किए जा रहे हैं, दूसरी तरफ सरकार इन्हीं की जमीनों पर आईएमटी विकसित कर रही है। इसलिए ये गांव इन हाईटेक जगहों से जुड़ते जा रहे हैं। दूसरा कारण ये है कि <ILTIMEX TYPE="F">आज कल</ILTIMEX> किसान मशीनों द्वारा काम ले रहे हैं। कृषि में भी उन्नत किस्म की मशीनरी आ चुकी हैं और बायोगैस संयंत्र में थोड़ी मेहनत करनी होती है जो किसान नहीं करना चाहता। क्या है बायोगैस संयंत्र घरेलू बायोगैस संयंत्र अलग अलग आकार के होते हैं। इसमें पशु का गोबर डाला जाता है इसके बाद इससे निकलने वाली गैस को घरेलू कामों के प्रयोग में लाया जाता है। फरीदाबाद व गुड़गांव जैसे हाईटेक डिस्ट्रिक्ट को छोड़ कर हरियाणा के सभी जिलों में में बायोगैस संयंत्र का अच्छा क्रेज है। क्या कहते हैं कृषि विभाग अधिकारी कृषि विभाग के टेक्निकल असिस्टेंट बी. एस. यादव ने बताया कि <ILTIMEX TYPE="F">हर साल</ILTIMEX> सरकार गांवों में बायोगैस संयंत्र लगवाने के लिए 20 संयंत्र का टारगेट देती है। इससे पहले फरीदाबाद में पलवल शामिल था तो 40 बायोगैस संयंत्र लगाने का टारगेट होता था जो काफी हद तक पूरा हो जाता था, लेकिन अब इसके अलग होने से फरीदाबाद को 20 बायोगैस <ILTIMEX TYPE="D">साल</ILTIMEX> में लगाने का टारगेट दिया जाता है जो मुश्किल से ही पूरा होता है। <ILTIMEX TYPE="D">इस साल</ILTIMEX> केवल 5 बायोगैस ही लग पाए हैं जो काफी कम है। सरकार देती है सब्सिडी बायोगैस संयंत्र लगाने के लिए सरकार इस पर सब्सिडी देती है। बायोगैस संयंत्र की कुल कीमत 12 हजार रुपये है, जिस पर सरकार 8 हजार रुपये का सब्सिडी देती है और 1 हजार रुपये की कीमत का टॉयलेट भी किसान को मुफ्त में देती है इसके बावजूद भी ये टारगेट पूरा नहीं हो पाता है। कैसे करता है काम बायोगैस संयंत्र अलग अलग आकार के होते हैं जैसे घर में 4 क्यूसेक का बायोगैस संयंत्र होता है , जिसमें पांच लोगों का खाना आराम से बन सकता है। इससे ज्यादा 6 क्यूसेक का होता है इसमें 8 लोगों का खाना बन सकता है। जिनके घरों में 8 पशु हैं तो उनके लिए 4 क्यूसेक वाला यंत्र अच्छा रहेगा क्योंकि उनमें उसी हिसाब से गोबर डाला जाता है और 6 क्यूसेक के लिए घर में 12 पशुओं की आवश्यकता होती है। बीएस यादव ने बताया कि बायोगैस संयंत्र का आकार साढ़े पांच फुट से शुरू होता है और इससे ज्यादा तक का भी होता है। संयंत्र में यदि पहली बार गोबर डाला जाए तो लगभग <ILTIMEX TYPE="P">10 दिनों</ILTIMEX> में गैस तैयार हो जाती है उसके बाद रूटीन बन जात ा है।
</TEXT></DOC>