<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
मेष: <ILTIMEX TYPE="P">27 से 29 जनवरी की दोपहर पूर्व</ILTIMEX> प्रतियोगी परीक्षा और इंटरव्यू में सफलता मिलेगी। पेपर में आए सवाल हल करने में सफल रहेंगे। ऐग्रिकल्चर, फिल्म, लॉ, कंप्यूटर और आईटी क्षेत्रों से जुडे़ स्टूडेंट्स को शुभ सूचना मिलेगी। <ILTIMEX TYPE="P">बीच के दिनों</ILTIMEX> में उत्साह बनाए रखें। वृष: प्रतियोगी परीक्षा और इंटरव्यू में <ILTIMEX TYPE="P">29 से 31 जनवरी</ILTIMEX> और <ILTIMEX TYPE="D">दो फरवरी</ILTIMEX> के बीच शुभ सूचना मिलेगी। साइंस, टीचिंग, फिल्म, फैशन के स्टूडेंट्स को लाभ होगा। बाकी <ILTIMEX TYPE="D">दिनों</ILTIMEX> में उत्साह बनाए रखें। पॉजिटिव सोच रखें। गाली-गलौज से बचें। मिथुन: <ILTIMEX TYPE="P">27 से 29 जनवरी की दोपहर पूर्व</ILTIMEX> और <ILTIMEX TYPE="P">31 से एक फरवरी</ILTIMEX> के बीच इंटरव्यू और एग्जाम में आपकी पौ बारह है। ऐडवर्टाइजमेंट, लॉ, मेडिकल, कॉमर्स, फिल्म और फैशन से जुडे़ स्टूडेंट्स को फायदा होगा। पॉजिटिव रहें। कर्क: <ILTIMEX TYPE="P">29 से 31 जनवरी की सुबह</ILTIMEX> और <ILTIMEX TYPE="D">दो फरवरी</ILTIMEX> को इंटरव्यू और प्रतियोगी परीक्षा में सफल होंगे। पेपर में आए सवाल देखकर खुश होंगे। सीए, आईटी, लॉ और इंजीनियरिंग से जुडे़ स्टूडेंट्स को फायदा होगा। पॉजिटिव सोच से लाभ होगा। सिंह: <ILTIMEX TYPE="P">27 से 29 जनवरी</ILTIMEX> की के बीच इंटरव्यू और प्रतियोगी एग्जाम में शुभ सूचना मिलेगी। फिल्म, फैशन, इंजीनियरिंग, डिफेंस, लॉ, स्पोर्ट्स और मेडिकल से जुडे़ स्टूडेंट्स को लाभ होगा। आईटी और कंप्यूटर से जुडे़ स्टूडेंट्स लापरवाही न करें। बाकी <ILTIMEX TYPE="D">दिनों</ILTIMEX> में पॉजिटिव रहें। कन्या: <ILTIMEX TYPE="P">27 से 30 जनवरी</ILTIMEX> तक प्रतियोगी परीक्षा और इंटरव्यू में सफलता मिलेगी। आईटी, मीडिया, मार्केटिंग और साइंस से जुडे़ स्टूडेंट्स को लाभ होगा। ऐग्रिकल्चर और होटेल एजुकेशन से जुडे़ स्टूडेंट्स पॉजिटिव रहें। गाली-गलौज से बचें। तुला: <ILTIMEX TYPE="P">29 जनवरी से एक फरवरी</ILTIMEX> तक प्रतियोगी परीक्षा और इंटरव्यू में सफलता मिलेगी। पेपर में आया सवाल करने में सफल रहेंगे। फिल्म, मेडिकल, इंजीनियरिंग और आईटी क्षेत्रों से जुडे़ स्टूडेंट्स को लाभ होगा। मार्केटिंग और मैनेजमेंट से जुडे़ स्टूडेंट्स को उत्साहित रहना चाहिए। वृश्चिक: <ILTIMEX TYPE="P">शुरुआती दिनों</ILTIMEX> में उत्साहित रहें। <ILTIMEX TYPE="P">31 से दो फरवरी</ILTIMEX> तक प्रतियोगी परीक्षा और इंटरव्यू में फायदा होगा। आर्ट्स, इंजीनियरिंग, मार्केटिंग, लॉ, मेडिकल और आईटी से जुडे़ स्टूडेंट्स को लाभ होगा। फैशन और फिल्म से जुडे़ स्टूडेंट्स पॉजिटिव रहें। धनु: <ILTIMEX TYPE="P">27 से 29 की दोपहर पूर्व</ILTIMEX> और दो फरवरी के बीच प्रतियोगी परीक्षा और इंटरव्यू में जीत तय है। मेडिकल, साइंस, लॉ, आईटी, ऐडवर्टाइजमेंट, कंप्यूटर और फिल्म से जुडे़ स्टूडेंट्स को फायदा होगा। बीच के <ILTIMEX TYPE="D">दिनों</ILTIMEX> में उत्साहित रहें और गाली-गलौज से बचें। मकर: <ILTIMEX TYPE="P">27 से 30 जनवरी</ILTIMEX> तक प्रतियोगी परीक्षाओं और इंटरव्यू में सफलता संभव है। पेपर में आया हर सवाल हल करने में कामयाब रहेंगे। बाकी <ILTIMEX TYPE="D">दिनों</ILTIMEX> में उत्साह बनाए रखें। ऐग्रिकल्चर, मेडिकल, फिल्म, लॉ और मैनेजमेंट से जुडे़ स्टूडेंट्स फायदे में रहेंगे। कुंभ: <ILTIMEX TYPE="P">29 जनवरी से एक फरवरी</ILTIMEX> तक प्रतियोगी परीक्षा और इंटरव्यू में सफलता मिलेगी। टीचिंग, मेडिकल, फिल्म, फैशन और मैनेजमेंट से जुडे़ स्टूडेंट्स को सफलता मिलेगी। आईटी, रिसर्च, डिफेंस और इंजीनियरिंग से जुडे़ स्टूडेंट्स पॉजिटिव रहें। मीन: <ILTIMEX TYPE="P">31 जनवरी से दो फरवरी</ILTIMEX> के बीच प्रतियोगी परीक्षा और इंटरव्यू में लाभ होगा। मीडिया, लॉ, स्पोर्ट्स, मेडिकल, ऐग्रिकल्चर, मैनेजमेंट और ऐग्रिकल्चर से जुडे़ स्टूडेंट्स को लाभ होगा। फिल्म, फैशन और ऑटोमोबाइल से जुडे़ स्टूडेंट्स को लापरवाही से बचना चाहिए। पं. भानुप्रतापनारायण मिश्र
</TEXT></DOC>