<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
एक संवाददाता ॥ नूंह : मेवात जिले में खसरा रक्षक अभियान का <ILTIMEX TYPE="D">दूसरा दिन</ILTIMEX> भी काफी शानदार रहा। जहां <ILTIMEX TYPE="D">पहले दिन</ILTIMEX> जिले में 19 हजार 240 बच्चों को टीके लगाए गए, वहीं <ILTIMEX TYPE="D">दूसरे दिन</ILTIMEX> 21 हजार 161 बच्चों को टीके लगाए गए। यानी स्कूलों में <ILTIMEX TYPE="D">पहले दिन</ILTIMEX> 55 पर्सेंट बच्चों को टीके लगे, जबिक <ILTIMEX TYPE="D">दूसरे दिन</ILTIMEX> स्कूलों में 61 पर्सेंट बच्चों को टीके लगाए गए। इस अभियान को सफल बनाने के लिए विभाग की ओर से बच्चों को टॉफियां भी बांटी गईं। उप सिविल सर्जन एवं जिला प्रतिरक्षण अधिकारी डॉ. जयभगवान जाटान ने बताया कि टॉफियां बांटने से बच्चों में टीका लगवाने के लिए उत्साह बढे़गा। उन्होंने बताया कि जो बच्चेे स्कूलों से छूट गए हैं, उनके बारे में उन्होंने जिला शिक्षा अधिकारी व जिला उपायुक्त को लेटर लिखा है। जिला शिक्षा अधिकारी से अनुरोध किया गया है जो बच्चेे स्कूलों से छूट गए हैं उनके लिऐ सभी सरकारी व प्राइवेट अध्यापकों को आदेश दिए जाएं कि उन बच्चों को आगामी <ILTIMEX TYPE="D">29 नवंबर</ILTIMEX> और <ILTIMEX TYPE="D">11 दिसंबर</ILTIMEX> तक गांवों में अभियान चलाया जाए। जाटान ने बताया कि <ILTIMEX TYPE="P">29 से 11 दिसंबर</ILTIMEX> को स्थायी बूथ बनाए गए हैं, जो उप स्वास्थ्य व आंगनबाड़ी केंद्रों पर उपलब्ध होंगेे। <ILTIMEX TYPE="D">3 दिसंबर</ILTIMEX> को मनाया जाएगा 'डिसेबल डे' एक संवाददाता ॥ नूंह : जिला प्रशासन एवं रेडक्रॉस सोसायटी मेवात के संयुक्त तत्वावधान में आगामी <ILTIMEX TYPE="D">3 दिसंबर</ILTIMEX> को ई-दिशा हॉल में 'डिसेबल डे' का आयोजन किया जाएगा, इसमें उपायुक्त मेवात सी. आर. राणा मुख्य अतिथि होंगे। जिला रेडक्रॉस सोसायटी मेवात सचिव वाजिद अली ने कहा कि डिसेबल डे के मौके पर जिले के विकलांग व्यक्तियों की मदद के लिए काम किया जाना है, वहीं उन्हें सरकार द्वारा दी जा रही सुविधाओं की जानकारी भी उपलब्ध करवाई जाएगी। बारिश से बदला मौसम, किसानों को फायदा एक संवाददाता ॥ नूंह : मौसम में <ILTIMEX TYPE="D">मंगलवार शाम</ILTIMEX> व <ILTIMEX TYPE="D">बुधवार</ILTIMEX> को हुई बारिश से जबर्दस्त बदलाव आया है। लोगों को ठंड महसूस होने लगी है। <ILTIMEX TYPE="D">बुधवार सुबह</ILTIMEX> से ही बादलों ने रुक-रुककर बरसना शुरू कर दिया। इससे एक तरफ जहां लोगों के सभी गर्म कपड़े निकल आए, वहीं यह बरसात सरसों व गेहूं की फसलों को खासा लाभ कराएगी। मेवात में सरसों की फसल हजारों हेक्टेयर भूमि में होती है। इस मौसम में सिंचाई के लिए किसान तैयारियों में जुटे थे। इस पर किसानों के लाखों रुपये खर्च हो जाते हैं, लेकिन <ILTIMEX TYPE="D">बुधवार</ILTIMEX> को हुई बरसात ने किसानों के चेहरों पर रौनक ला दी। लेकिन कुछ गांवों के किसान इस बरसात से काफी निराश हैं। चंदेनी, आकेडा, रिठौडा, घासेडा, निजामपुर आदि गांवों की सैकड़ों एकड़ भूमि में पहले ही जलभराव की स्थिति थी। अब नूंह खंड में हुई तेज बरसात से गेहूं की बिजाई किसी सूरत में नहीं हो पाएगी। आस मोहम्मद, कजू खान, असमत खान, नफीस इत्यादि का कहना है कि इस बारिश से सरसों व गेहूं की फसल को खासा लाभ मिलेगा। उन्होंने कहा कि <ILTIMEX TYPE="D">कुछ दिन के बाद</ILTIMEX> सरसों को पानी देना पड़ता, लेकिन <ILTIMEX TYPE="D">बुधवार सुबह</ILTIMEX> से हो रही बारिश से किसानों को लाखों रुपये का फायदा हुआ है।
</TEXT></DOC>