<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
कभी-कभी राजनीतिक पार्टियां अपना वर्चस्व जमाने के लिए कुछ ऐसे काम करती हैं, जिन्हें देशहित में कतई सही नहीं ठहराया जा सकता। हाल ही में एक विधायक के कार्यालय पर हुए हमले और इसका आरोप दूसरी पार्टी के पार्षद पर लगाने की शहर में खूब चर्चा रही। लेकिन क्या इन्हें आपस में लड़ना चाहिए था? क्या इन्हें अपना ध्यान जनता और विकास कार्यों में नहीं लगाना चाहिए? इसी मुद्दे को लेकर संवाददाता चंद्रकांत यादव ने शहर के यूथ से उनकी राय जानी: काम पर हो ध्यान राजनीति सिर्फ खुद के नाम और पार्टी के लिए नहीं होनी चाहिए। नेताओं को जनता और उनकी समस्याओं के बारे में सोचना चाहिए। दोनों के आपसी मनमुटाव का बेवजह तूल दिया जा रहा है। -पिंटू, बीए फाइनल सुलह कर लें मेरा ये मानना है कि दोनों पक्षों को सुलह कर लेनी चाहिए। यदि सुलह नहीं होती तो उन्हें की कोर्ट की शरण में जाना चाहिए। आंदोलनों और प्रदर्शन से कुछ नहीं मिलेगा। -रवि, बीए फाइनल जनता के बारे सोचें शहर में इतना बड़ा हादसा हो गया है। 2 महिलाओं को डंपर ने टक्कर मार दी थी, लेकिन इनके बारे में कोई नहीं सोच रहा। <ILTIMEX TYPE="D">आज</ILTIMEX> भी मोहना रोड पर अवैध रूप से डंपर चल रहे हैं। -संजय, बीकॉम फाइनल पलवल का भी हाल यही पलवल जिले में भी यही हाल है। वहां पर भी दो अलग-अलग पार्टियों के नेताओं में झगड़ा हो रहा है। कुर्सी पर बैठते ही आपस में लड़ने लगे तो क्षेत्र का क्या होगा। विपिन, बीए फाइनल स्वार्थी हैं नेता जनता द्वारा चुने गए नेता हमेशा से ही अपनी पार्टी और अपने बारे में सोचते हैं। तभी तो एक दूसरे पर आरोप लगाते हैं। उन्हें इसी खेल में ज्यादा मजा आता है। - अमित , बीए फर्स्ट होगा घाटे का सौदा जनता <ILTIMEX TYPE="F">आजकल</ILTIMEX> चतुर हो गई है। ये आपस में लड़कर खुद अपने पैरों पर कुल्हाड़ी मार रहे हैं। इससे इनकी छवि खराब होगी और उन्हें चुनावों में इसका खामियाजा भुगतना पड़ सकता है। - महेश सैनी , एमए फाइनल ये अच्छा नहीं शहर में इस मुद्दे को पार्टियां ज्यादा तूल दे रही है। वे अपने - अपने खेमे को मजबूत करने जुटे हैं। लेकिन ये सारी बातें गलत हैं और इससे ठीक मैसेज नहीं जाता। - महिपाल , बीए गंदी राजनीति का नमूना शहर में राजनीतिक पार्टियां <ILTIMEX TYPE="P">लंबे समय</ILTIMEX> से शांत थीं। उन्हें कोई न कोई मुद्दा चाहिए था , जो अब उन्हेें मिल गया है। नेताओं को क्षेत्र में विकास कार्य तो करवाना नही हैं , सिर्फ अपनी रोटी सेंकनी है। - नितिन , बीकॉम फाइनल बदलाव की जरूरत है इस तरह के झगड़े पहले भी होते रहे हैं। संसद भवन में भी सत्र के दौरान झगड़े होेते हैं। हमारी राजनीति में एक बड़े बदलाव की जरूरत है , जिससे देश का विकास हो सके। - नितेश , बीकॉम फाइनल उठापटक गलत मेरी नजर में राजनीतिक पार्टियों की खींचतान गलत है। इस मुद्दे को इन राजनीतिक पार्टियों को भूल जाना चाहिए और शहर के विकास के बार में सोचना चाहिए। - पंकज , ब ीकॉम
</TEXT></DOC>