<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
मेरी पत्नी के अपने जीजा के साथ शादी के पूर्व <ILTIMEX TYPE="D">15 सालों</ILTIMEX> से और शादी के बाद भी दूसरे लोगों से नाजायज संबंध थे। मेरे पास पूरे सबूत भी हैं। वह डिप्रेशन की रोगी है और घर में <ILTIMEX TYPE="P">दिन भर</ILTIMEX> सोई रहती है। <ILTIMEX TYPE="D">10 बजे</ILTIMEX> खाना बनाने जाती है जबकि मेरा ड्यूटी पर पहुंचने का <ILTIMEX TYPE="D">समय 10.30</ILTIMEX> है। उसने मेरी मां को डिप्रेशन की हालत में घर से निकाल दिया। मेरे कुछ कहने पर पत्नी और उसके घरवालों ने मुझ पर दहेज का केस कर दिया। मेरा <ILTIMEX TYPE="P">4 साल</ILTIMEX> का बेटा है इसलिए मैं मजबूरी में पत्नी को वापस अपने घर ले आया। लेकिन फिर भी उस में कोई विशेष सुधार नहीं हुआ। पिछले 18 महिनों से ऐसा नहीं है कि मैं कभी गुस्सा नहीं हुआ हूं , दो या तीन बार मुझ से उस पर हाथ भी उठ गया है। लेकिन क्या करूं वह बिल्कुल भावनाहीन हो गई है। कितना भी समझाता हूं कि तुम जल्दी उठा करो , बाहर घूमा करो , लेकिन कोई बात नहीं सुनती है। बच्चा <ILTIMEX TYPE="F">रोज</ILTIMEX> कोई नुकसान कर देता है लेकिन उसे कोई परवाह नहीं है। मैं अपनी पत्नी का इलाज कराता हूं , बच्चे की तरह घुमाता हूं। इतना परेशान होने पर मैंने एक दो बार थप्पड़ मार दिया , तो क्या मैंने इतना बड़ा गुनाह कर दिया कि उसके भाई बोले- रखना है तो ठीक से रखो वरना हाथ काट देंगे। वो पैसे वाले हैं और मैं एक नौकरी करने वाला आदमी हूँ। मेरी क्षमता न होते हुए भी मैं पत्नी की एक ऐसी बीमारी का इलाज करा रहा हूं जो कि शादी के <ILTIMEX TYPE="D">15 साल पहले</ILTIMEX> से थी। मुझे भी हाई ब्लडप्रेशन रहने लगा है। जिस से बात बर्दाश्त से बाहर हो जाती है तो गुस्सा आ जाता है। समझ में नहीं आता है क्या करूँ ? मुझसे ये बर्दास नही हो रहा है की मेरे साढ़ू की ससुराल में <ILTIMEX TYPE="D">आज</ILTIMEX> भी इज़्ज़त है और उन्होंने मुझ पर झूठा दहेज का केस कर दिया। अपनी वाइफ को तो मैंने माफ़ कर दिया लेकिन अपने ससुराल वालों को मैं माफ़ नहीं कर पा रहा हूं। रातो को सो नही पाता हूं। उन लोगो ने मेरे वाइफ से ( जब वो अपने पिहर मे थी तब) कोरे चेक तथा कोरे कागज़ पर साइन भी करवा लिए थे जिससे उन्होंने बाद मे नकद रुपये ( करीब 36 हजार) निकाल भी लिए है। मैं अपमान के बोझ से दबा जा रहा हूं। क्या करूं , कृपा मार्गदर्शन करें। नरेश लाल (बदला हुआ नाम) हमारे एक रीडर अपनी इस समस्या पर आपसे कुछ सुझाव चाहते हैं। अगर आपके पास कोई सलाह , कोई सुझाव हो तो ज़रूर बताएं। हो सकता है , आपकी एक छोटी - सी सलाह उनकी ज़िंदगी की दिशा बदल दे। हम आपका सुझाव आपके नाम के साथ प्रकाशित करेंगे। अपना सुझाव देने के लिए यहां क्लिक करें । आप खुद भी किसी समस्या से गुज़र रहे हों और सुझाव चाहते हों तो हमें ज़रूर लिखें। अपनी समस्या लिखने के लिए यहां क्लिक करें।
</TEXT></DOC>