<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
कला प्रदर्शनी: अजित एस. चवान की चित्रकला प्रदर्शनी, कोहिनूर कांटिनेंटल, जे. बी. नगर, अंधेरी-कुर्ला रोड, अंधेरी (पूर्व), <ILTIMEX TYPE="D">दिन 11 बजे</ILTIMEX> । संगीता सोलंकी की चित्र प्रदर्शनी, ओबेराय शापिंग आकिर्ड, नरीमन पाइंट, मुंबई 21, <ILTIMEX TYPE="D">सवेरे 9.30 बजे</ILTIMEX> । एम. के. परंदेकर और जी. एच. नागरकर की चित्र प्रदर्शनी, जहांगीर कला दीर्घा, काला घोड़ा, <ILTIMEX TYPE="D">दिन 11 बजे</ILTIMEX> । मधुश्री मुछाल की चित्र प्रदर्शनी, गैलरी नम्बर 3, काला घोड़ा, फोर्ट, <ILTIMEX TYPE="D">दिन 11 बजे</ILTIMEX> । योग साधना केंद्र: आसन, प्राणायम, ध्यान, शुद्धिक्रिया आदि का प्रशिक्षण, पाटीदार वाडी, होटल एयरवेज के पास, एल. बी. एस. मार्ग, घाटकोपर (पश्चिम), <ILTIMEX TYPE="D">सवेरे 6 बजे</ILTIMEX> । आर्ट ऑफ लिविंग: श्वसन तकनीकी के माध्यम से हैल्थ, हैप्पीनैस और एनर्जी, आर. सिटी मॉल, एल. बी. एस. रोड, घाटकोपर (प.), <ILTIMEX TYPE="D">सवेरे 6 बजे</ILTIMEX> । साहित्य अकादमी: 24 भाषाओं में प्रकाशित पुस्तकों की प्रदर्शनी व विक्री, सुरेन्द गावस्कर हॉल, मराठी ग्रंथसंग्रहालय बिल्डिंग, 172, मुंबई मराठी ग्रंथ संग्रहालय मार्ग, दादर (पूर्व), <ILTIMEX TYPE="D">दिन 11 बजे</ILTIMEX> । म्युजियम सोसाइटी ऑफ बॉम्बे: फोटोग्राफिंग हम्पी विषय पर नोसीर गोभई का स्लाइड शो के साथ व्याख्यान,सेमिनार हॉल, म्युजियम परिसर, काला घोड़ा, <ILTIMEX TYPE="D">शाम 4 बजे</ILTIMEX> । भारत मचेर्न्ट्स चेंबर: स्वर्ण जयंती <ILTIMEX TYPE="D">वर्ष</ILTIMEX> में मुख्य सचिव जे. पी. डांगे का अभिनंदन समारोह, चेम्बर भवन, जुग्गीलाल पोद्दार सभागार, 399 कालबादेवी रोड, मुंबई 2, <ILTIMEX TYPE="D">शाम 5 बजे</ILTIMEX> । बुद्धिस्ट रिपब्लिकन्स: बॅकलॉग सम्मेलन, डॉ. बाबा साहेब आंबेडकर मैदान, वलीर्, <ILTIMEX TYPE="D">शाम 5 बजे</ILTIMEX> । एशियाटिक सोसाइटी ऑफ मुंबई: कंफर्मेंट ऑफ हार्मनी फेलोशिप समारोह, अध्यक्षता डॉ. अरुण टिकेकर, टाउन हॉल, हानिर्मन सर्कल के सामने, फोर्ट, <ILTIMEX TYPE="D">5.30 बजे</ILTIMEX> । फोरम इन डिफेंस ऑफ एज्युकेशन: शिक्षा बचाव सम्मेलन, धुरू हॉल, दादर (प.T), <ILTIMEX TYPE="D">शाम 6 बजे</ILTIMEX> । इंडियन मोंटेसरी फाउंडेशन: पहली राष्ट्रीय मोंटेसरी सम्मेलन, नेहरू सेंटर, वलीर्, सवेरे 9 बजे से <ILTIMEX TYPE="D">शाम 5 बजे</ILTIMEX> तक। 26-11 के कार्यक्रम- - मुंबई पुलिस: 26-11 के शहीदों को सलामी और परेड, मुख्य अतिथि मुख्यमंत्री पृथ्वीराज चव्हाण, हॉटेल ट्रायडेंट के सामने, नेताजी सुभाष मार्ग, नरीमन पाइंट, <ILTIMEX TYPE="D">सवेरे 8 बजे</ILTIMEX> । शहीद स्मारक श्रद्धांजलि कार्यक्रम: मुंबई पुलिस जिमखाना, मरीन लाइंस, <ILTIMEX TYPE="D">सवेरे 9 बजे</ILTIMEX> । मध्य रेलवे: 26-11 के शहीदों को श्रद्धांजली मुख्य अतिथि केन्द्रीय गृह मंत्री पी. चिदम्बरम्, सीएसटी, <ILTIMEX TYPE="D">सवेरे 9 बजे</ILTIMEX> । केन्दीय पेट्रोलियम मंत्रालय: 26-11 के शहीदों को श्रद्धांजलि, एएसआई तुकाराम ओबले के परिवार को केन्दीय पेट्रोलियम और प्राकृतिक गैस मंत्री मुरली देवड़ा सीएनजी आउलेट सौंपेंगे, मुख्य अतिथि केन्दीय गृहमंत्री पी. चिदम्बरम्, अतिथि विशेष मुख्यमंत्री पृथ्वीराज चव्हाण, एमजीएल सीएनजी आउटलेट, बेस्ट डिपो के पास, मागेठाणे, बोरिवली (प.), <ILTIMEX TYPE="D">दिन</ILTIMEX> 11 <ILTIMEX TYPE="D">6 बजे</ILTIMEX> । चरणसिंह सप्रा (एमएलसी कार्यालय): शहीद मेजर संदीप उन्नीकृष्णन के पिता दिल्ली के साइकल चलाकर मुंबई पहुंचने पर उनकी अगवानी, एयर इंडिया बिल्डिंग के सामने, नरीमन पाइंट, <ILTIMEX TYPE="D">शाम 4 बजे</ILTIMEX> , शहीदों की याद में पीस मार्च , शुरू <ILTIMEX TYPE="D">शाम 4.30 बजे</ILTIMEX> , समापन गेटवे ऑफ इंडिया, <ILTIMEX TYPE="D">शाम 5.30 बजे</ILTIMEX> । बीजेपी: 26-11 के शहीदों को श्रद्धांजलि, मुख्य अतिथि राष्ट्रीय अध्यक्ष नितिन गडकरी, मानद अतिथि मुंबई अध्यक्ष राज के. पुरोहित, हुतात्मा चौक, <ILTIMEX TYPE="D">शाम 5 बजे</ILTIMEX> । ऑक्सफोर्ड बुकस्टोर: क्या मुंबई आतंकवाद से सुरक्षित है? विषय पर चर्चा सत्र, ऑक्सफोर्ड बुकस्टोर, एपीजे हाउस, 3 दिनशा वच्छा मार्ग, के. सी. कॉलेज के पास, चर्चगेट, <ILTIMEX TYPE="D">शाम 6 बजे</ILTIMEX> । विधायक कार्यालय (मंगल प्रभात लोढा): प्रेरणा स्तंभ का लोकार्पण समारोह, सुख सागर पादचारी पुल के नीचे, गिरगांव चौपाटी, <ILTIMEX TYPE="D">शाम 7 बजे</ILTIMEX> ।
</TEXT></DOC>