<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
उम्र के अलग अलग पड़ावों पर सेक्स को लेकर हमारा व्यवहार बदलता रहता है। सेक्स गुरु ट्रेसी कॉक्स ने अपनी बेस्ट सेलिंग बुक 'SEXTASY' में यही बताया है कि किस उम्र के लोगों की सेक्स को ले कर क्या प्राथमिकताएं रहती हैं। पढ़ें आगे... 20 की उम्र में उम्र के इस पड़ाव पर ज्यादातर लड़के <ILTIMEX TYPE="F">हर दो घंटे</ILTIMEX> में सेक्स के सपने लेते रहते हैं। इस उम्र की लड़कियां सेक्स की कल्पना करते समय लीक से हटकर सोचती हैं। वे लड़कियों के साथ सेक्सुअल ऐक्टिविटी के सपने देखती हैं। या फिर, लड़के और लड़की दोनों के साथ सेक्स की कल्पना करती हैं। सन <ILTIMEX TYPE="D">2006</ILTIMEX> में 2000 लोगों पर किए गए सर्वे में यह बात सामने आई कि करीब 76 पर्सेंट महिलाएं महिलाओं के साथ सेक्स के दौरान ऑरगैज्म (यानी सेक्स की चरम अवस्था) महसूस करती हैं जबकि पुरुषों के साथ सेक्स में ऑरगैज्म तक पहुंचने वाली महिलाओं का प्रतिशत केवल 50 था। <ILTIMEX TYPE="P">20 साल</ILTIMEX> की उम्र में सेक्स पोज़िशन को ले कर युवा लड़के लड़कियां सबसे ज्यादा एक्स्पेरिमेंट करते हैं। 30 की उम्र में इस उम्र के लगभग सभी लोगों ने दावा किया कि वे सेक्स को ले कर एक्स्पेरिमेंट करते हैं और थोड़ा खुले में सेक्स कर चुके हैं। जहां किशोरों के लिए सेक्स करना भर सेक्सुअल एक्स्पेरिमेंट होता है वहीं 30 प्लस लोगों ने हल्के फुल्के पब्लिक प्लेस जैसे बीच, अंधेरे में किसी पार्क के बेंच पर सेक्स करने को ज्यादा तवज्जो दी। इस उम्र के लोगों में वाइल्ड सेक्स को लेकर उत्सुकता देखी गई। इस उम्र के लोगों के बीच शॉवर में या बाथ टब में सेक्स करना खूब प्रचलित था। महिलाओं के बारे में बात करें तो यही वह उम्र होती है जब वे गे (समलैंगिक लड़कों) के साथ अच्छी दोस्ती गांठ लेती हैं। स्ट्रेट सेक्सुअल प्रेफ़रेंस वाली महिलाएं गे लड़कों को पसंद करती हैं जबकि गे लड़के स्ट्रेट लड़कियों को पसंद करते हैं। स्ट्रेट से यहां मतलब, अपने से अपोजिट सेक्स के व्यक्ति के साथ सेक्सुअल प्रेफरेंस रखना है। 30 प्लस के लोग आमतौर पर चूंकि बाल बच्चेदार हो चुके होते हैं इसलिए सेक्स को ले कर वे थोड़ा मंद पड़ चुके होते हैं। लेकिन हैरानी की बात तो यह है कि प्रेग्नेंसी के दौरान ज्यादातर कपल्स <ILTIMEX TYPE="P">एक महीने</ILTIMEX> में चार से पांच बार सेक्स करते हैं। कॉक्स के अनुसार, 30 से ज्यादा उम्र की 90 फीसदी महिलाएं ऑरगैज्म अचीव कर लेती हैं जबकि 30 से कम की केवल 23 फीसदी महिलाएं ही ऑरगैज्म फील कर पाती हैं। 40 की उम्र में सेक्स के दौरान 40 की उम्र के पुरुषों को इरेक्शन (ERECTION) प्रॉब्लम आने लगती है। इसी उम्र के पुरुष अपने पार्टनर के साथ धोखेबाजी करते हैं। वे ज्यादा पॉर्न देखते हैं और सेक्स चैट करते हैं। जबकि, इस उम्र की महिलाएं सेक्सुअली काफी डिमांडिग होती हैं और अपने से कम उम्र के पुरुषों के प्रति आकर्षित होती हैं। तो अगर अब तक आप ऐसा सोचते थे कि इस उम्र में लोग सेक्स को लेकर सुस्त पड़ जाते हैं तो यह बुक कहती है कि ऐसा है नहीं।
</TEXT></DOC>