<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
अगर आप <ILTIMEX TYPE="P">लंबे समय</ILTIMEX> से एक ही हेयर स्टाइल रखते-रखते से बोर हो गए हैं, तो अब बिना <ILTIMEX TYPE="D">समय</ILTIMEX> गवाएं इसे बदल डालिए। हम आपको बताते हैं बालों को स्टाइलिश दिखाने के कुछ नए तरीके, जो आपको डिफरेंट लुक क्रिएट करने में मदद करेंगे : पर्सनैलिटी को अट्रैक्टिव बनाने के लिए एक अच्छा हेयर स्टाइल जरूरी है। बालों में थोड़े से चेंज के साथ आप बेहतरीन लुक पा सकती हैं, इसलिए हो जाएं तैयार कुछ नया करने के लिए। ब्लो ड्रायर का इस्तेमाल नेचरल लुक पाने में ब्लो ड्रायर आपके बेहद काम आएगा। बस, इसमें आपको अपने हाथों का इस्तेमाल करना बखूबी आना चाहिए। बालों को स्टाइल देने के लिए जेल व मूस का इस्तेमाल करें और ब्लो ड्रायर से मनचाहा लुक दें। ब्लो ड्रायर न केवल बालों को वॉल्यूम देगा, बल्कि उनको हैवी भी दिखाएगा। साथ ही, इससे आप कुछ मूवमेंट व टेक्सचर भी पा सकते हैं। इसके अलावा, आप एक डिफरेंट लुक भी पा सकते हैं। इसके लिए केवल अपने बालों की डायरेक्शन बदल कर या उन्हें दूसरी साइड मूव कर दें। डिफरेंट तरीके से पार्टिशन करके भी आप अपने बालों को नया स्टाइल दे पाने में कामयाब रहेंगे। वैसे, कुछ भी नया ट्राई करने से हिचकें नहीं। एक बार आप थोड़ा बोल्ड होकर कुछ ट्राई कर लेंगे, तो आप भी हैरान हो जाएंगे कि आपके बाल कितना अच्छा रिस्पॉन्स दे रहे हैं। नेचरल पैटर्न में चेंज आमतौर पर कंघी करते <ILTIMEX TYPE="D">समय</ILTIMEX> बाल एक खास पैटर्न में शेप लेते हैं। यह दरअसल, बालों का नेचरल पैटर्न होता है। लेकिन यह कतई जरूरी नहीं है कि आप हमेशा उसी स्टाइल में बाल कैरी करें। नए-नए स्टाइल्स से एक्सपेरिमेंट करें। अगर आप कंफ्यूज्ड हैं कि नया स्टाइल आप पर सूट करेगा या नहीं, तो अपने हेयर स्टाइलिस्ट से सलाह लें। नाइट वॉश कुछ नया लगने के लिए बेड-हेड लुक भी आपके काफी काम आएगा। इसके लिए आपको कुछ नहीं करना है, बस सोने से पहले बालों को धोकर सो जाना हैं। हां, अगर उन पर थोड़ा सीरम या जेल लगा लें, तो बाल आपको स्टाइलिश दिखने के साथ ही शाइन करते भी नजर आएंगे। हेयर प्रॉडक्ट्स का यूज छोटे बालों में हेयर स्प्रे , जेल और मूज लगाना बेहद आसान होता है , इसलिए आप बेहिचक इनका इस्तेमाल कर सकते हैं। ऐसे हेयर प्रॉडक्ट्स यूज करें , जो बालों को बहुत ज्यादा चिपचिपे व परत की तरह न दिखाएं। वैसे , जेल लगाना सबसे बेहतर रहेगा , क्योंकि यह बालों को स्लीक लुक देने के साथ ही बालों को अच्छी फिनिशिंग भी देता है। वैसे , छोटे बालों को शाइन व स्टाइल देने के लिए वैक्स और पोमेडस भी अच्छे ऑप्शंस हैं। ट्रिम करवाएं अगर आपको लगता है कि आपके बाल बाहर की तरफ ग्रो कर रहे हैं और नीचे की तरफ फ्रिजी हो रहे हैं , तो उनको तुरंत ट्रिम करवाएं। दोमुंहे बाल आपके लुक को खराब कर देंगे। ट्रिमिंग बालों की ग्रोथ के लिए तो फायदेमंद होती है , लेकिन इससे कुछ हद तक बाल भी डिफरेंट नजर आते हैं।
</TEXT></DOC>