<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
खालिद अमीन ॥ नई दिल्ली जैसे-जैसे <ILTIMEX TYPE="D">दिवाली</ILTIMEX> का वक्त नजदीक आता है। छोटे-बड़े सभी पर फेस्टिवल फीवर चढ़ने लगता है। घर से दूर रहकर स्टडी कर रहे स्टूडेंट्स आमतौर पर इस दौरान घर चले जाते हैं। लेकिन कुछ स्टूडेंट्स किसी वजह से घर नहीं जा पाते। ऐसे लोग दोस्तों के साथ <ILTIMEX TYPE="D">दिवाली</ILTIMEX> मनाते हैं और इस बार ऐसे स्टूडेंट्स की तादाद कुछ ज्यादा है, वजह है कि पहले कॉमनवेल्थ गेम्स की वजह से छुट्टियां पड़ीं फिर डीयू में डूटा की हड़ताल से वहां पढ़ाई का नुकसान हुआ। उन छुट्टियों में काफी स्टूडेंट्स अपने-अपने घर चले गए थे। अब वे दोबारा घर जाकर अपनी पढ़ाई का और नुकसान नहीं करना चाहते थे इसलिए उन्होंने <ILTIMEX TYPE="D">दिवाली</ILTIMEX> यहीं मनाने का फैसला किया है। दौलत राम कॉलेज से इंग्लिश में बीए ऑनर्स कर रहीं शालिनी ने बताया कि जबसे कॉलेज खुले हैं किसी न किसी वजह से छुट्टियां हो जाती हैं। हम लोग पहले ही <ILTIMEX TYPE="P">काफी दिनों</ILTIMEX> के लिए घर हो आए हैं। हालांकि यह पहली बार है कि मैं <ILTIMEX TYPE="D">दिवाली</ILTIMEX> पर घर से दूर हूं लेकिन हमारे ग्रुप के सारे दोस्तों ने इस बार यही फैसला किया है। हमें दोस्तों के साथ मनाई जा रही यह <ILTIMEX TYPE="D">दिवाली</ILTIMEX> हमेशा याद रहेगी। कुछ लोग ऐसे भी हैं जिनके ग्रुप के बाकी लोग अपने घर चले गए हैं। लेकिन वे भी <ILTIMEX TYPE="D">दिवाली</ILTIMEX> पर अकेले नहीं रहने वाले। ऐसे ज्यादातर स्टूडेंट्स दिल्ली में ही रहने वाले अपने किसी दोस्त या रिश्तेदार के घर जाकर <ILTIMEX TYPE="D">दिवाली</ILTIMEX> मनाएंगे। किरोड़ीमल कॉलेज से बीकॉम कर रहे पटना के रहने वाले सौरभ ने बताया कि इस बार घर न जाने का फैसला करने के बाद एक बाद वह थोड़ा नर्वस हो गए थे कि घर से दूर इस बार <ILTIMEX TYPE="D">दिवाली</ILTIMEX> कैसी रहेगी। लेकिन मॉडल टाउन में अपने परिवार के साथ रहने वाले उनके दोस्त सत्यम ने उन्हें अपने परिवार के साथ <ILTIMEX TYPE="D">दिवाली</ILTIMEX> मनाने के लिए बुलाया है। सौरभ का कहना है कि सत्यम के घर पर <ILTIMEX TYPE="D">दिवाली</ILTIMEX> मनाने से उन्हें घर की याद नहीं आएगी। ऐसा नहीं है कि सभी ने अपनी मर्जी से रुकने का फैसला किया है कुछ लोग इसलिए भी नहीं जा पाए क्योंकि उनका टिकट कन्फर्म नहीं हो पाया। नॉर्थ कैंपस हडसन लाइंस में अपनी फ्रेंड के साथ रहने वाली अमृता ने बताया कि जब उनका टिकट कन्फर्म नहीं हो पाया तो वह काफी दुखी हो गईं थीं। लेकिन जब उनकी रूममेट और फ्रेंड स्नेहा ने भी अपना टिकट कैंसल कराके उनके साथ <ILTIMEX TYPE="D">दिवाली</ILTIMEX> मनाने का फैसला किया तो उनका दोस्ती पर भरोसा बढ़ गया। अब हम दोनों दोस्त मिलकर अपने रूम को सजा रहे हैं। सिर्फ स्टूडेंट्स ही नहीं जॉब कर रहे यूथ ने भी काफी ऐसे लोग हैं जो यहीं रहकर दोस्तों के साथ <ILTIMEX TYPE="D">दिवाली</ILTIMEX> एंजॉय करने वाले हैं। एक मीडिया हाउस में काम करने वाले जतिन ने बताया कि <ILTIMEX TYPE="P">पहले तीन साल</ILTIMEX> डीयू में पढ़ते हुए और अब <ILTIMEX TYPE="P">दो साल</ILTIMEX> दिल्ली में जॉब करते हो गए। <ILTIMEX TYPE="P">इन पांच सालों</ILTIMEX> में कई ऐसे दोस्त बन गए जो फैमिली की तरह हैं। इसलिए इस बार हम सब मिलकर यहीं <ILTIMEX TYPE="D">दिवाली</ILTIMEX> मनाएंगे।
</TEXT></DOC>