<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
विनोद शर्मा ॥ नोएडा नोएडा की हिस्ट्री में <ILTIMEX TYPE="D">13 अक्टूबर</ILTIMEX> गोल्डन-डे होगा। <ILTIMEX TYPE="D">इस दिन</ILTIMEX> कॉमनवेल्थ गेम्स के तहत नोएडा एक्सप्रेस-वे पर साइक्लिंग कॉम्पिटिशन होना है। प्रैक्टिस के लिए <ILTIMEX TYPE="D">22 सितंबर</ILTIMEX> से एक्सप्रेस-वे की सिंगल लेन <ILTIMEX TYPE="P">2 घंटे</ILTIMEX> के लिए बंद रहेगी। खिलाड़ी सेक्टर-82 फ्लाईओवर के नीचे से ग्रेटर नोएडा की तरफ 10 किलोमीटर तक प्रैक्टिस करेंगे। इससे नोएडा से ग्रेटर नोएडा तक जाने वाले टै्रफिक पर ज्यादा असर नहीं पड़ेगा। <ILTIMEX TYPE="P">2 घंटे</ILTIMEX> तक एक्सप्रेस-वे ग्रेटर नोएडा जाने वाला टै्रफिक सेक्टर-82 फ्लाईओवर से पहले लेफ्ट साइड डायवर्ट होकर कुलेसरा हिंडन पुल से होते हुए ग्रेटर नोएडा पहुंचेगा। कॉमनवेल्थ गेम्स कमिटी के साथ कोऑर्डिनेट कर रहे डिप्टी सीईओ सी. बी. सिंह ने बताया कि एक्सप्रेस-वे पर अब तक जो प्लान मिला है, उसके हिसाब से टीमें <ILTIMEX TYPE="D">22 सितंबर</ILTIMEX> से <ILTIMEX TYPE="P">2 घंटे</ILTIMEX> के लिए नोएडा एक्सप्रेस-वे पर प्रैक्टिस करेंगी। प्रैक्टिस के लिए सेक्टर-82 फ्लाईओवर से आगे की सड़क चुनी गई है। इस दौरान दिल्ली से ग्रेटर नोएडा जाने वाले लोग सेक्टर-82 फ्लाईओवर तक एक्सप्रेस-वे का इस्तेमाल करेंगे। इसके बाद एक्सप्रेस-वे से लेफ्ट टर्न लेकर भंगेल जाने वाली सड़क से गुजरेंगे। प्रैक्टिस के बाद टै्रफिक फिर से चालू हो जाएगा। उनका कहना है कि प्रैक्टिस के दौरान भी ग्रेटर नोएडा से नोएडा की तरफ आने वाले वाहनों पर कोई रोक नहीं होगी। <ILTIMEX TYPE="D">13 अक्टूबर</ILTIMEX> को साइक्लिंग रेस के <ILTIMEX TYPE="D">दिन</ILTIMEX> यह रास्ता बंद रहेगा। इस दौरान पूरा टै्रफिक सूरजपुर, कुलेसरा पुल, भंगेल से होते हुए सेक्टर-37 चौराहे पर पहुंचेगा। उन्होंने बताया कि टै्रफिक पुलिस इस डायवर्जन पीरियड में ऐन वक्त पर बदलाव कर सकती है। ट्रैक पर होंगे 24 वॉच टावर डिप्टी सीईओ सी . बी . सिंह ने बताया कि नोएडा में महिला और पुरुष दोनों कैटिगरी में कॉम्पिटिशन होना है। इस दौरान चप्पे - चप्पे पर पुलिस का पहरा होगा। 20 किलोमीटर लंबे रूट पर 24 वॉच टावर बनेंगे। जगह - जगह पार्किंग लेन भी होगी। पूरे रूट का ब्यूटीफिकेशन किया जाएगा। परमानेंट काम की रकम अथॉरिटी खर्च करेगी बाकी रकम कॉमनवेल्थ गेम्स कमिटी देगी। एक्सप्रेस - वे पर होगा यू - टर्न कॉम्पिटिशन के लिए अथॉरिटी 20 किलोमीटर के बाद एक्सप्रेस - वे पर यू - टर्न बनाएगी। इससे कॉम्पिटिशन में हिस्सा ले रहे खिलाड़ी लेन बदल सकेंगे। यह यू - टर्न अस्थायी तौर पर बनेगा , जिसे कॉम्पिटिशन के बाद हटाया जा सकेगा। स्टार्टिंग पॉइंट पर बनेगा स्टेज सेक्टर -44 और एक्सप्रेस - वे के बीच ओवरलेज एरिया की एक हजार मीटर की लंबाई को 1800 मीटर तक बढ़ाया जाएगा। इस दौरान नाले को कवर कर मेन कैरिज - वे और सर्विस रोड के बीच मिट्टी भरकर वहां इंटरलिंक टाइल्स बिछाई जाएंगी। इनके बीच में पड़ने वाले चेन लिंक , फेंसिंग और क्रेश गार्ड भी हटाए जाएंगे। खिलाड़ियों को नहीं देख पाएंगे एक्सप्रेस - वे पर सिंगल लेन पर दोनों साइड व्यू कटर लगाए जाएंगे। इसमें दोनों साइड 5 से 6 फुट ऊंची टिन की दीवारें खड़ी कर दी जाएंगी जिससे आसपास की बिल्डिंगों के लोग खिलाडि़यों को नहीं देख पाएं। सेफ्टी के लिहाज से ऐसा किया जा रहा है।
</TEXT></DOC>