<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
राखी सावंत को <ILTIMEX TYPE="D">संडे वाले दिन</ILTIMEX> चर्च जाना, फिल्में देखना और दोस्तों के साथ समय बिताना पसंद है। हालांकि उन्हें बचपन के <ILTIMEX TYPE="D">संडे</ILTIMEX> बेहद याद आते हैं, जब वह पास के नल से पानी लाने के कॉम्पिटिशन में हिस्सा लेती थीं: हैवी ब्रेकफस्ट <ILTIMEX TYPE="D">संडे</ILTIMEX> की शुरुआत मैं ब्राउन ब्रेड के साथ आठ अंडों का ऑमलेट और ब्लैक कॉफी लेकर करती हूं। साइज जीरो ठीक नहीं जब मैं साइज जीरो थी, तो तमाम तरह की डाइटिंग ट्राई करती थी। वैसे, साइज जीरो सेहत के लिए ठीक नहीं है, क्योंकि उस दौरान मुझे एसिडिटी, पेट में जलन और शूट के दौरान स्टैमिना कम होने की शिकायत हो गई थी। इसलिए <ILTIMEX TYPE="F">आजकल</ILTIMEX> मैं अपनी पसंद की चीजें खाती हूं और खुद को फिट रखने के लिए वर्कआउट करती हूं। <ILTIMEX TYPE="D">संडे</ILTIMEX> को चर्च <ILTIMEX TYPE="D">संडे की सुबह</ILTIMEX> मैं चर्च जरूर जाती हूं। वहां हम बाइबल पढ़ते हैं और भजन गाते हैं। चर्च में बजने वाले बैंड की धुन पर डांस भी करते हैं। यह जीसस के साथ ऐरोबिक्स करने जैसा है। वॉटर रेस मेरे बचपन के <ILTIMEX TYPE="D">संडे</ILTIMEX> लाजवाब होते थे। हम लोग एक चॉल में रहते थे, जहां पानी नहीं आता था। इसलिए <ILTIMEX TYPE="D">संडे वाले दिन</ILTIMEX> मेरे पापा हम सभी भाई-बहनों के बीच पास के नल से ज्यादा से ज्यादा पानी भरकर लाने का कॉम्पिटिशन कराते थे। मैं विनर को मिलने वाले बटर के एक्स्ट्रा पीस और चाय के लिए अपनी बाजू चढ़ा कर दौड़ पड़ती थी। हेवी वर्कआउट अपने लुक को मेनटेन रखने के लिए मैं <ILTIMEX TYPE="P">चार घंटे</ILTIMEX> का वर्कआउट करती हूं। फिलहाल मैं अपना काफी पैसा तीन अलग-अलग जिम में वेट ट्रेनिंग, कार्डियो, हॉट व पावर योगा की ट्रेनिंग के लिए लगा रही हूं। दरअसल, मुझे फैट बर्नर कैपसूल्स पर बिल्कुल यकीन नहीं है। <ILTIMEX TYPE="D">संडे</ILTIMEX> लंच <ILTIMEX TYPE="D">इस दिन</ILTIMEX> लंच में चिकन करी, वेजिटेबल, चावल और रोटी होती है। हालांकि मैं खुद खाना नहीं पकाती, लेकिन जब मेरे दोस्त आ जाते हैं, तो मुझे किचन में जाना पड़ता है। <ILTIMEX TYPE="D">दिन</ILTIMEX> में सोना नहीं मुझे <ILTIMEX TYPE="D">दिन</ILTIMEX> के वक्त सोना पसंद है, लेकिन <ILTIMEX TYPE="D">संडे</ILTIMEX> को हेवी लंच के बाद मैं सोना अवॉइड ही करती हूं। हालांकि मेरी मां <ILTIMEX TYPE="D">दोपहर</ILTIMEX> के वक्त झपकी जरूर लेती हैं। उन्होंने मेरी बहन की शादी वाले <ILTIMEX TYPE="D">दिन</ILTIMEX> भी <ILTIMEX TYPE="D">दिन</ILTIMEX> में झपकी ली थी। मूवी फ्रीक मुझे फिल्में देखना बहुत पसंद है। वैसे तो सभी फिल्में देखती हूं, लेकिन हॉरर और अश्लील फिल्में कतई नहीं देखती। मुझे थिएटर में जाकर पॉपकॉर्न के बड़े पैकेट के साथ लेटेस्ट फिल्में देखना बेहद पसंद है। हालांकि अब मैं थोड़ा सीरियस हो गई हूं, क्योंकि वहां पर काफी भीड़ होती है और पहचाने जाने पर प्रॉब्लम उठानी पड़ सकती है। बोरिंग लाइफ मुझे पार्टियों में जाना पसंद नहीं। मैं कभी क्लब भी नहीं जाती। कुछ खास मौकों को छोड़ दें, तो मुझे ड्रिंक करना भी पसंद नहीं है, इसलिए आप मेरी लाइफ को बोरिंग कह सकते हैं। ईवनिंग विद फ्रेंड्स <ILTIMEX TYPE="D">शाम</ILTIMEX> के वक्त दोस्तों के साथ मिलना-जुलना <ILTIMEX TYPE="D">संडे</ILTIMEX> का सबसे खूबसूरत अहसास होता है। मैं अपना कोई भी फैसला भगवान और दोस्तों के साथ डिस्कस करके ही लेती हूं। कुणाल गुहा
</TEXT></DOC>