<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
गुड़गांव।। हरियाणा इलेक्ट्रिसिटी रेगुलेटरी कमिशन ने <ILTIMEX TYPE="D">शुक्रवार</ILTIMEX> को गुड़गांव पहुंचकर पीकलोड के समय उद्योगों से प्रति यूनिट अधिक दर वसूलने और ग्रुप हाउसिंग सोसायटी के अपार्टमेंट्स पर वसूली डालने के मामलों पर सुनवाई की। इस सुनवाई के लिए कमिशन के चेयरमैन भास्कर चटर्जी, मेंबर रोहताश दहिया और लोकपाल एस. पी. गुप्ता विशेष रूप से यहां पहुंचे थे। कमिशन ने कहा कि अपार्टमेंट्स पर जो अधिक चार्ज बनता है उसके कारण यहां की बिजली न काटी जाए। पीकलोड के समय बिजली लेने के लिए औद्योगिक इकाइयों को अपनी जेब ढीली करनी पड़ेगी। सुनवाई के दौरान पीकलोड के बारे में दक्षिण हरियाणा बिजली वितरण निगम के प्रबन्ध निदेशक सुधीर राजपाल ने बताया कि <ILTIMEX TYPE="P">सुबह साढ़े पांच बजे से 8 बजे</ILTIMEX> तक तथा <ILTIMEX TYPE="P">सायं 6 बजे से 10 बजे</ILTIMEX> तक के <ILTIMEX TYPE="D">समय</ILTIMEX> को पीकलोड का समय माना जाता है। उन्होंने कहा कि इस पीकलोड के समय में औद्योगिक इकाइयों को भी बिजली लेने की छूट है लेकिन इसके लिए उन्हें निर्धारित दर से 2 रुपए प्रति यूनिट अधिक देना पडे़गा। औद्योगिक इकाई द्वारा मांगी गई बिजली से ज्यादा खपत करने पर उस इकाई को 4 रुपए प्रति यूनिट अधिक देने होंगे। <ILTIMEX TYPE="D">वर्ष 2000</ILTIMEX> में बढ़ाए गए थे चार्जिज उन्होंने कहा कि बिजली निगमों द्वारा ये आदेश नियामक आयोग के <ILTIMEX TYPE="D">वर्ष 2000</ILTIMEX> में दिए गए आदेशों पर आधारित हैं और इसमें कुछ भी गैरकानूनी नहीं है। पहले भी सन <ILTIMEX TYPE="D">1993</ILTIMEX> में इस प्रकार के चार्जेज लगाए गए थे जो 1 रुपये तथा 3 रुपये थे। सुधीर राजपाल ने कहा कि इस प्रकार की व्यवस्था राजस्थान सहित कई प्रदेशों में लागू है। क्रेशर मालिकों ने रखी मांग के्रशर मालिकों की तरफ से बताया गया कि उन्हें तो <ILTIMEX TYPE="D">शाम के समय</ILTIMEX> ही पीकलोड के दौरान बिजली दी जाती है और <ILTIMEX TYPE="D">दिन</ILTIMEX> में बिजली नहीं मिलती इसलिए उन पर भार डालना गलत है। उन्हें भी पहले उद्योगों की तरह <ILTIMEX TYPE="P">16 घंटे</ILTIMEX> बिजली दी जाए। सुधीर राजपाल ने बताया कि के्रशर जोन को निमोठ उपकेंद्र से जोड़ने की योजना है जिसके बाद उन्हें <ILTIMEX TYPE="D">दिन</ILTIMEX> में बिजली मिल सकेगी। आयोग ने दोनों पक्षों को कोई सर्वमान्य हल निकाल कर <ILTIMEX TYPE="P">15 दिन</ILTIMEX> के भीतर सूचित करने के आदेश दिए हैं और कहा है कि ऐसा नहीं होने पर आयोग अपना फैसला सुना देगा। अपार्टमेंट्स के लोगों की भी सुनीं शिकायतें अपाट्रमेंट्स के लोगों ने शिकायत की बिजली निगमों द्वारा उन अपार्टमेन्ट्स को 11 के . वी लाइन घरेलू बिजली आपूर्ति का कनेक्शन दिया गया था। जहां पर 75 किलोवाट या इससे अधिक का लोड स्वीकृत है और उनके लिए 3 रुपये 50 पैसे प्रति यूनिट की दर तय की गई थी बशर्ते कि स्वीकृत लोड का 85 प्रतिशत भाग घरेलू उपयोग और 15 प्रतिशत भाग सामूहिक सुविधाओं जैसे लिफ्ट आदि के प्रयोग के लिए होना चाहिए। निगम चेक करने पर सामूहिक सुविधाओं पर बिजली की खपत 15 प्रतिशत से अधिक पाई गई। उनके पास <ILTIMEX TYPE="P">वर्ष 2008 से अब</ILTIMEX> तक 4 रुपये 9 पैसे और 3.50 रुपये प्रति यूनिट के अंतर के हिसाब से बिल बनाकर भेज दिए गए हैं।
</TEXT></DOC>