<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
<ILTIMEX TYPE="D">आज</ILTIMEX> हमारे समाज को दहेज़ नामक दीमक लग गया है जो <ILTIMEX TYPE="F">प्रतिदिन</ILTIMEX> किसी न किसी की बहन-बेटी को खा रहा है। कानून सख्त नहीं होने की वजह से बहन-बेटी को जलाया जा रहा है गला घोट कर दफनाया जा रहा है। दहेज़ की मांग पूरी न होने पर लालची भेड़िए बहन-बेटी को इतना परेशान करते है कि वो तंग आकर खुदखुशी कर लेती हैं। ऐसी दहेज़ से जुडी खबर हम हर <ILTIMEX TYPE="F">रोज</ILTIMEX> समाचार पत्रों में पढ़ते हैं। टी.वी पर देखते-सुनते हैं, मगर किसी ने सोचा है कि हमारा समाज किस दिशा में जा रहा है। क्या कभी आपने सोचा है एक तरफ हम लड़का-लड़की एक सामान की बातें करते हैं दूसरी तरफ कन्या भूर्ण हत्या कर रहे हैं जिससे <ILTIMEX TYPE="F">हर साल</ILTIMEX> लिंगअनुपात गिरता जा रहा है। जो जागे हुए इंसान हैं उनकी बच्चियां दहेज़ के लालची भेड़ियों का निवाला बन रही हैं। देश की सरकार को कठोर कानून बनाना होगा इस तेज दौड़ते दहेज़ पर लगाम लगाना होगा। समाज के सोए इंसानों को जागना होगा। बेंगलुरु मे 5 स्टार होटल के बिना बच्ची की शादी करना मुश्किल है तो यूपी में मुंह मांगी ख्वाहिश पूरी किये बिना नामुमकिन है। ये किसी एक- दो राज्य की समस्या नहीं है देश के हर राज्य मे दहेज़ ने जड़ें जमा रखी है हमें मिलकर दहेज़ की जड़ें काटनी होगीं। क्या, राजस्थान के सीकर जिले के रोलसाबसर के कायमखानी कौम के लोगों की तरह बढ़ते दहेज़ को रोका नहीं जा सकता, अगर हमारी सोच बदले हम एक हो तो रोके जा सकते हैं। जानना चाहते हो तो आओ मैं बताता हूं... रोलसाबसर के आस-पास के 27 गांवो के कायमखानी लोगों ने मिलकर <ILTIMEX TYPE="P">आज से 8 साल पहले</ILTIMEX> मीटिंग कर ये निर्णय लिया कि बेटी की शादी में 11 हजार रुपयों से ज्यादा दहेज़ में नहीं दिया जाए चाहे अमीर हो या गरीब लड़के के पिता 11 हजार रुपयों से ज्यादा नहीं लेगा अगर लिया तो उसे समाज मे दण्डित किया जाएगा। दहेज़ में दिया जाने वाला सामान एक कमरे में रखा जाए, 10 हजार रुपयों से ज्यादा कीमत का कोई आइटम दहेज़ में न दिया जाए। <ILTIMEX TYPE="D">उस समय</ILTIMEX> रंगीन टीवी, फ्रिज ,चक्की, वॉशिंग मशीन, मोटर साइकिल पूरी तरह से पाबंद की दहेज़ का कोई सामान टेन्ट में दिखावे के लिए नहीं रखा जाता है। यूं कहूं कि दिखावा पूरी तरह से बंद है। पहले शादी में <ILTIMEX TYPE="P">7-8 घंटे</ILTIMEX> लग जाया करते थे पर अब <ILTIMEX TYPE="P">2 घंटे</ILTIMEX> में शादी हो जाती है। कॉम्पीटीशन के ज़माने में लोगों के पास वक्त नहीं है, इस वक्त की कमी के कारण ही लोगों की सोच बदली, <ILTIMEX TYPE="D">आज</ILTIMEX> कदम से कदम मिलाकर वक्त के साथ चल रहे हैं। अमीर-गरीब के बीच की दीवार गिरा दी गई मगर अफ़सोस की <ILTIMEX TYPE="P">इतने सालों के बाद</ILTIMEX> भी इसका क्षेत्र नहीं बढ़ा, ये रणनीति जंहा से शुरू हुई वही है। इसके कदम आगे नहीं बढ़ पा रहे हैं। क्यों ना हम सब मिलकर आवाज उठाएं आओ मिलकर दहेज़ के लिए सख्त कानून बनवाए। दुखी बेटी का सुखी जीवन बनाए। आरिफ खान रोलसाबसर ईमेलः INTARIF@GMAIL.COM
</TEXT></DOC>