<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
आशीष मिश्रा मुंबई मंहगाई जैसे विषयों पर आप और हम बहुत कुछ चर्चा करते हैं और उपाय भी खोज लेना चाहते हैं लेकिन मुंबई में एक ऐसी समस्या भी है जिससे लोगों को रोजाना दो चार होना पड़ता है। मुंबई , कांदिवली ( पूर्व ) स्टेशन से बाहर निकलते ही आकुर्ली रोड पड़ता है जो लोखंडवाला और दामूनगर की ओर जाता है। यहां <ILTIMEX TYPE="F">प्रतिदिन</ILTIMEX> यात्रियों को रिक्शे की वजह से कठिनाइयों का सामना करना पड़ता है। इस वजह से सबसे ज्यादा तकलीफ बुजुर्गों और महिलाओं को होती है। कांदिवली स्टेशन से लोखंडवाला का रिक्शा किराया छह रुपए है। इस किराए में एक साथ तीन यात्री बैठ सकते हैं। <ILTIMEX TYPE="D">सुबह के समय</ILTIMEX> जब लोगों को रोजगार के लिए आना जाना पड़ता है। ऐसे <ILTIMEX TYPE="D">समय</ILTIMEX> में रिक्शे वाले लोखंडवाला से न तो स्टेशन आने को तैयार होते हैं और न स्टेशन से लोखंडवाला जाने को। तब वे स्टेशन से संभाजी नगर की सवारी बिठाते हैं और वहां से फिर बिठाते वापस आते हैं , क्योंकि तब वे चार सवारी पीछे और दो सवारी आगे बिठाते हैं और एक सवारी से चार रुपये लेते हैं। इस हिसाब से उन्हें आधी ही दूरी तय करनी पड़ती है पर कमाई 24 रुपए हो जाती है। जबकि , कायदे से जाते तो उन्हें सिर्फ 18 रुपए की कमाई होती। 25 वर्षीय शैलेश तिवारी का कहना है कि जब लोगों को काम पर जाने का <ILTIMEX TYPE="D">समय</ILTIMEX> होता है , तब रिक्शे वाले स्टेशन जाने को तैयार नहीं होते हैं। बहुत हाथ पांव जोड़ने पर राजी भी होते हैं , तो डिमांड करते हैं 10 रुपए सीट की। ऐसे में आम जनता को मजबूर होकर उनकी बात माननी पड़ती है। जो <ILTIMEX TYPE="D">महीने</ILTIMEX> में बीस - तीस हज़ार कमाते हैं , उन्हें दस रुपए देने में तकलीफ नहीं होती है , लेकिन चार - पांच हजार पांच हज़ार कमाते हैं , वे अगर आने - जाने के बीस रुपए देंगे तो बचाएंगे ही क्या ? उतने में क्या परिवार को खिलाये , क्या बचाये और क्या गांव भेजें ? 39 वर्षीय राजेवरी माने का कहना है कि जितना <ILTIMEX TYPE="P">समय</ILTIMEX> चर्चगेट से कांदिवली आने में नहीं लगता है , उससे ज़्यादा <ILTIMEX TYPE="P">समय</ILTIMEX> रिक्शा ढूंढ़ने में बरबाद हो जाता है। बस की सुविधा तो है , लेकिन उसके लिए भी <ILTIMEX TYPE="P">घंटों</ILTIMEX> कतार में खड़े रहना पड़ता है। <ILTIMEX TYPE="D">दोपहर के समय</ILTIMEX> , जब सवारी नहीं मिलती है , तब वही रिक्शे वाले यात्रियों को जबरदस्ती बिठाते हैं , लेकिन जैसे ही <ILTIMEX TYPE="P">शाम</ILTIMEX> होती है , उनके नखरे बढ़ जाते हैं। यह <ILTIMEX TYPE="D">एक दिन</ILTIMEX> की नहीं , <ILTIMEX TYPE="F">रोज</ILTIMEX> की बात है। इसके लिए न तो प्रशासन कुछ कर रही है और न ही ट्रैफिक हवलदार। क्या सपनों के शहर मुंबई में हकीकत इसी तरह से दम तोड़ती रहेगी ... ? क्या आप भी किसी बात से नाराज हैं ? अगर हां , तो अपनी शिकायत हमें भेज सकते हैं। अपनी शिकायत भेजने के लिए आप किसी भी आर्टिकल पर जाएं और उसके ऊपर और नीचे संपादक को लिखें पर क्लिक करें या यहां क्लिक करें ।
</TEXT></DOC>