<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
मॉडर्न लाइफस्टाइल को अपनाने की ख्वाहिश में लोगों की अपनी खुशियां तो मानो खोती ही जा रही हैं। इस चाह ने डिप्रेशन, सिरदर्द और माइग्रेन जैसी तमाम बीमारियों को जन्म दिया है। अगर आपको भी कोई टेंशन है, तो मुंह लटकाकर बैठना छोडि़ए। हम आपको बताते हैं लाइफ के कुछ सिंपल फंडे, जिन्हें अपनाकर आप टेंशन को कर सकते है बाय बाय : कूल स्पा थकान दूर करने और रिफ्रेश होने के लिए स्पा बेहतरीन तरीका है। भीनी- भीनी खुशबू वाला स्पा का एक सेशन आपको जहां कूल फीलिंग देगा, वहीं आपकी <ILTIMEX TYPE="P">दिन भर</ILTIMEX> की थकान को भी छूमंतर कर देगा। पेट्स लव घर में रहने वाले पेट्स भी फैमिली मेंबर की तरह ही होते हैं। इनकी केयर करना, खेलना और इनके साथ टाइम बिताना आपको एक अलग ही तरह का सुकून देगा। आप इनसे वे बातें भी शेयर कर सकते है, जिन्हें आप किसी और से नहीं कह पाते। बेशक वे आपकी बातों पर रिऐक्ट नहीं करेंगे, लेकिन अपनी बात दिल से निकालकर आपको राहत तो मिलेगी ही। प्यारा बचपन आपके पास <ILTIMEX TYPE="D">आज</ILTIMEX> भी अपने बचपन की स्वीट मेमोरीज होंगी। अगर आप उन यादों को फिर से फील करना चाहते हैं, तो छोटे बच्चों के साथ खेलकर देखिए। यकीन मानिए, <ILTIMEX TYPE="P">दिन भर</ILTIMEX> की थकान कब छूमंतर हो जाएगी, आपको पता भी नहीं चलेगा। मूवी देखें अगर ऑफिस में किसी काम को लेकर टंेशन है या फिर घर की कोई परेशानी है, तो अपनी फेवरिट मूवी देखने निकल जाएं। अगर आप घर पर ही मूवी देखने का प्लान बना रहे हैं, तो अपना मोबाइल स्विच ऑफ कर दे। और अपने फ्रेंड्स को घर पर बुलाकर स्नैक्स के साथ मूवी एंजॉय करें। वॉक करें शांत मूड में वॉक करने से ज्यादा अच्छा कोई और स्ट्रेस बस्टर नहीं। जब किसी से बात करने का मूड न हो, तब बेहतर है कि वॉक के लिए निकल जाएं। नेचर के साथ टाइम बिताकर आपको सुकून महसूस होगा। और अकेले में अपने बारे में सोचने से गुस्सा भी थोड़ा कम हो जाएगा। शॉपिंग बी कॉम फर्स्ट इयर , डीयू की स्टूडेंट श्वेता का कहना है कि जब भी उन्हें गुस्सा आता है , वह शॉपिंग के लिए निकल जाती हैं। हां , आप भी श्वेता का फंडा अपना सकते हैं , लेकिन ऐसे में अपने बजट का ख्याल जरूर रखें। ऐसा न हो कि कुछ भी अनाप - शनाप खरीदकर पैसे खराब कर डालें। प्यार और सेक्स तमाम एक्सपर्ट का मानना है कि सेक्स के एक अच्छे सेशन से आप टेंशन फ्री हो जाते हैं। प्यार करने से न केवल आपकी रिलेशनशिप स्ट्रॉन्ग होती है , बल्कि आपके लिए यह टॉनिक का भी काम करता है। इसके बाद आप अपने आप को पहले से ज्यादा फ्रेश महसूस करते हैं। म्यूजिक के साथ म्यूजिक सुनना तनाव दूर करने की बेस्ट मेडिसिन है। <ILTIMEX TYPE="P">पांच मिनट</ILTIMEX> तक अपना फेवरिट म्यूजिक सुनने से आपका गुस्सा काफूर हो जाएगा। अगर ऑफिस में टाइम न मिले , तो घर जाते <ILTIMEX TYPE="D">समय</ILTIMEX> कान में हेड फोन लगाकर म्यूजिक सुन सकते हैं। लेकिन उसका वॉल्यूम कम ही रखें। उपमा तिवारी
</TEXT></DOC>