<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<DOC><TEXT>
आपसे मिलने-जुलने वाले लोग आपके बिहेवियर के आधार पर ही आपके बारे में राय कायम करते हैं। इसलिए बेहतर होगा कि आप खुद भी एक बार इस क्विज के माध्यम से अपने बिहेवियर के बारे में जानकारी हासिल कर लें। अक्सर लोगों को यह पता नहीं होता कि ग्रुप में उनका बिहेवियर कैसा रहता है और लोग उनके बारे में क्या राय रखते हैं। अगर आप भी इस बात को लेकर कन्फ्यूजन में हैं, तो इस क्विज के आधार पर आसानी से अपने बारे में पता लगा सकते हैं। अगर आपको किसी से मिलना है, तो आप कितने बजे पहुंचते हैं? A . <ILTIMEX TYPE="D">समय से एक घंटा पहले</ILTIMEX> b. ठीक <ILTIMEX TYPE="D">समय</ILTIMEX> पर c. जब मन करेगा, पहुंच जाएंगे परिवार वालों के लिए खाने का ऑर्डर देते <ILTIMEX TYPE="D">समय</ILTIMEX> ... A. वही ऑर्डर दूंगा, जो परिवार वाले खाना पसंद करेंगे b. मिल- जुलकर खाना तय करते हैं c. केवल अपना खाना ऑर्डर करना पसंद करते हैं डिनर के बाद किस तरह की बातें करना आपको भाता है? A. सभी चीजों की जानकारी मसलन, कोई नई बाइक या कार B. कोई प्लानिंग नहीं। जो टॉपिक चल रहा होगा, उसी में हिस्सेदारी c. कुछ भी या वहां का एंबियंस। अगर आप अपने दोस्तों के साथ डिनर पर जाते हैं और बिल आता है, तो... a. बिल को देखते ही लू चले जाते हैं और सोचते हैं कि लौटने तक दोस्त सेटल कर लेगा b. बिल के बारे में नहीं सोचते, क्योंकि कोई ट्रीट जो दे रहा है C. ये सोचते हैं कि हम क्यों पे करें डेट के बाद आप... a. उम्मीद करते हैं कि <ILTIMEX TYPE="D">यह शाम</ILTIMEX> लकी रहे B. अच्छी <ILTIMEX TYPE="D">शाम</ILTIMEX> व नंबर एक्सचेंज के लिए डेट को थैंक्स करते हैं c. बिना पीछे देखे उस जगह से निकल आते हैं कोई ऐसा व्यक्ति जो करियर में आपके लिए बेहद फायदेमंद है, लेकिन आप उसे पसंद नहीं करते। तो आप .... A. उससे दोस्ती करने की कोशिश करते हैं b. रिलेशनशिप मेंटेन करते हैं, लेकिन दोस्त बनाने से बचते हैं c. उससे वह सब कहेंगे, जो आप उसके बारे में सोचते हैं A चुनने वाले अगर आप सेकंड डेट के लिए मैनेज न कर पाएं , तो इस बात पर हरगिज भी सरप्राइज न हों। किसी को खुश करना ठीक है , लेकिन किसी की चमचा गिरी करना बिल्कुल गलत। कई लोग आपके इस बिहेवियर का फायदा उठा रहे हैं और आगे चलकर आप केवल बेवकूफ ही साबित होने वाले हैं। b चुनने वाले आप यह अच्छी तरह जानते हैं कि आपको क्या चाहिए ? आप हर सिचुएशन में कम्फर्टेबल बने रहने वाले इंसान हैं। आप अपने आप में पूरी तरह चुस्त व दुरुस्त हैं। c चुनने वाले आप एंटी सोशल व्यक्ति हैं। आप दोस्तों के साथ बाहर केवल इसलिए जाते हैं कि आपको अपने दोस्तों को प्रूव करना होता है कि आप उनको चाहते हैं। अगर आप उनके साथ बाहर जाना पसंद नहीं कर रहे हैं , तो आपको उनसे दूर ही रहना चाहिए और किसी भी तरह के कमिटमेंट्स से बचना चाहिए। आपको खुद को समझना बेहद जरूरी है।
</TEXT></DOC>